\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx,xcolor} 
\usepackage[francais]{babel}

%TODO mettre section clonage après commit et push
%TODO montrer comment inviter d'autres utilisateurs
%TODO montrer captures d'écran barre d'état git gui correspondant au chemin vers l'explorateur de fichiers et le contenu des modifs non indexées qui correspont au contenu de l'explorateur

\title{Utilisation des outils Git et Bitbucket pour la gestion de projets en génie informatique}

\author{\href{mailto:s.tenier@groupe-esigelec.fr}{Sylvain Tenier} and \href{mailto:karim.hammoudi@groupe-esigelec.fr}{Karim Hammoudi}\\
 Département Technologie de l'Information et de la Communication\\
 ESIGELEC Rouen, France }
\date{septembre 2014}
 
\begin{document}
\maketitle


\begin{abstract}
Ce document a pour but d'initier de futurs ingénieurs à l'utilisation 
d'outils conventionnellement employés en entreprise dans le cadre de la gestion de projets
informatique. 
La première partie présente les outils Git et bitbucket. La seconde partie vous aide à bien débuter avec Git GUI, l'outil graphique permettant de gérer son projet Git. La dernière partie présente l'outil Meld de résolution de conflits.
\end{abstract}
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\part{Présentation et mise en place des outils}

\section{Git et bitbucket : des outils pour gérer la chronologie du développement}\label{sec:presentationBitbucket}

Git est un logiciel de gestion de versions (VCS) qui a la particularité d'être \emph{décentralisé}, c'est-à-dire qu'il stocke l'intégralité du projet à la fois dans un dépôt sur votre machine et sur un serveur central. Cela vous permet de travailler au quotidien sans connexion internet, puis de partager avec vos collègues de manière régulière.

Git assure ainsi la partie communication et publication relative à un projet. A la manière d'un client FTP, il permet de pousser ou de récupérer les fichiers sur un serveur.

Dans le cadre de vos projets, le service d'hébergement à utiliser pour vos fichiers est \url{https://bitbucket.org}. Connectez-vous au site puis : 
	\begin{description}
		\item[Chaque membre du projet] doit créer un compte sur le site en utilisant son adresse email professionnelle (\emph{@groupe-esigelec.fr} dans le cadre de votre scolarité). 
		\item[Un des membres] doit créer un dépôt (``repository'') sur le site. Ce membre devient l'administrateur du dépôt bitbucket. 
	\end{description}
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/bitbucket_vide.PNG} 
		\caption{\label{fig:bitbucketVide} Page d'accueil d'un dépôt bitbucket vide.}
	\end{figure}
	\`A ce point, le dépôt bitbucket est créé mais vide, comme illustré figure \ref{fig:bitbucketVide}. A partir de cette page, l'administrateur doit : 
	\begin{enumerate}
		\item envoyer une invitation via bitbucket aux autres membres du groupe afin de les rattacher au dépôt bitbucket créé. Pour cela, allez dans le menu \emph{settings} accessible par une icône à gauche de votre dépôt bitbucket puis cliquez sur ``gestion des accès'' (ou \emph{Access Management})\par
		\colorbox{pink}{\hbox to \textwidth{Veillez à fournir aux membres concernés les droits d'accès en écriture.\hfill}}
		\item envoyer une invitation à l'enseignant chargé du suivi de votre projet en lui fournissant uniquement les droits d'accès en lecture. 
	\end{enumerate}

	Une fois ces étapes réalisées, vous disposez d'un espace commun pour déposer et partager entre les membres du groupe le code source et les documents relatifs à votre projet. Cet espace est accessible via Internet depuis l'Esigelec et depuis chez vous. Lisez la section suivante pour installer le logiciel permettant cette gestion de projet.

\section{Installer et démarrer Git GUI}\label{sec:creation}
	Le logiciel Git dispose de deux interfaces : une interface en ligne de commandes et une interface graphique, appelée Git GUI. Lancez le programme Git GUI.
		\begin{figure}[h!]
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/guilancement.PNG} 
			\caption{\label{fig:gui} Interface au démarrage de Git GUI.}
			\end{figure}
	\end{enumerate}
	Si vous n'obtenez pas la fenêtre illustrée figure \ref{fig:gui}, la cause probable est la présence d'un dossier .git à la racine de votre lecteur X: ou de votre bureau. Pour résoudre le problème, affichez les dossiers cachés, supprimez le dossier .git et relancez Git GUI.	
	
 \section{Première utilisation de Git par l'administrateur du dépôt bitbucket}\label{sec:premier}
	 Ces instructions ne doivent être réalisées qu'une seule fois, au début du projet, par l'administrateur du dépôt bitbucket. Les autres membres doivent attendre que l'administrateur ait envoyé un premier fichier sur bitbucket avant de suivre les instructions de la section \ref{sec:import}.	

	Vous allez maintenant créer un \emph{dépôt} Git, ajouter un fichier et l'envoyer (``pousser'') sur bitbucket. Un dépôt prend la forme d'un dossier dans lequel :
	\begin{itemize}
		\item un dossier caché .git est créé,
		\item vous déposerez tous les fichiers constituant votre projet.
	\end{itemize}
	Pour commencer, lancez le logiciel Git GUI. Sur l'écran d'accueil (figure \ref{fig:gui}) :
	\begin{enumerate}
		\item cliquez sur \emph{Créer nouveau dépôt},
		\item dans la boîte de dialogue qui s'ouvre (figure \ref{fig:nouveaudepot}), indiquez le chemin du dossier à utiliser comme dépôt,
		\begin{figure}[h!]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/nouveaudepot.PNG}
				\caption{\label{fig:nouveaudepot} Création d'un nouveau dépot local avec Git GUI.}
			\end{center}			
		\end{figure}
		\item cliquez sur le bouton \emph{Créer}.
	\end{enumerate}
  Ce premier dépôt, créé depuis votre ordinateur, dispose de fonctionnalités limitées. Pour pouvoir activer toutes les fonctionnalités de collaboration avec les autres membres de votre groupe de travail, suivez la procédure suivante :
\begin{enumerate}
 \item ajoutez un fichier dans le dépôt que vous venez de créer. Vous pouvez glisser/déposer un fichier existant ou le créer en l'enregistrant depuis un logiciel quelconque,
\item envoyez le fichier sur bitbucket. Pour cela, lisez les sections \ref{sec:commit} et \ref{sec:poussee},
\item supprimez ce dépôt  (dossier local) de votre machine. Puis créez un nouveau dépôt depuis bitbucket en suivant les instructions de la section \ref{sec:import}.
\end{enumerate}

\colorbox{pink}{\hbox to 0.8\textwidth{Attention, l'étape suppression / recréation est indispensable.\hfill}}

La suite de ce document décrit le fonctionnement de Git pour l'ensemble des membres du groupe.
\newpage
\part{Suivi du projet}
	
\section{Commiter son travail (régulièrement pendant chaque séance) !!}\label{sec:commit}
	L'opération de commit consiste à enregistrer les changements apportés au projet. Chaque commit génère une version du projet sur laquelle vous pourrez revenir en cas de besoin. Un commit doit donc être accompagné d'un message pertinent permettant d'identifier les modifications qui ont été faites.
				
	Dans un premier temps, pour permettre la collaboration entre les différents membres d'un projet, Git doit pouvoir identifier chaque personne effectuant des modifications. Pour cela :
	\begin{enumerate}
		\item cliquez sur \emph{Edition} puis \emph{Options} (figure \ref{fig:configuration}),
		\item saisissez votre nom et votre adresse mail (@groupe-esigelec.fr).
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/confignommail.PNG}
			\caption{\label{fig:configuration} Configuration des identifiants.}
			\end{center}
		\end{figure}
	\end{enumerate}
	
	Une fois Git configuré, vous pouvez effectuer vos \emph{commits} de la manière suivante, illustrée figure \ref{fig:commit} :
	\begin{figure}[h]
		\begin{center}
			\includegraphics[width=\textwidth]{images/commit.PNG}
			\caption{\label{fig:commit} Opération de commit.}
		\end{center}
	\end{figure}
	
	\begin{enumerate}
		\item dans l'interface de Git GUI, cliquez sur le bouton \emph{Recharger modifs},
		\item dans la zone de l'interface intitulée \emph{Modifs. non indexées} (en rouge), cliquez sur \emph{l'icône} du ou des fichiers à commiter. Les fichiers descendent alors dans la fenêtre \emph{Modifs. indexées} (en vert),
		\item dans la zone \emph{Message de commit}, décrivez vos modifications,
		\item cliquez sur le bouton \emph{Commiter}.
	\end{enumerate}
	\`A ce point, les modifications commitées ne sont stockées que sur votre machine. Vous devez \emph{pousser} votre travail sur le serveur \url{bitbucket.org} pour que les autres membres du groupe puissent les récupérer.
	
\section{Pousser son travail sur le serveur bitbucket.org}\label{sec:poussee}

	L'ensemble de vos commits de la séance est stocké dans un dossier caché sur votre machine. Vous devez les transmettre au serveur \url{bitbucket.org} :
	\begin{itemize}
		\item pour pouvoir les récupérer la séance prochaine,
		\item pour partager votre code avec les autres membres du groupe,
		\item pour permettre le suivi de votre projet par l'équipe enseignante.
	\end{itemize}
	Cette opération est appellée \emph{poussée}. Elle nécessite une connexion Internet pour fonctionner, contrairement aux opérations de \emph{commit}.	La \emph{poussée} ne peut être effectuée que lorsque des données ont été \emph{commitées} (voir section \ref{sec:commit}).		
	\subsection{Cas de l'administrateur lors du premier dépôt}\label{subsec:premierepoussee}
		
		Cette opération est effectuée lorsque le dépôt bitbucket est vide. 
		\begin{enumerate}
			\item cliquez sur le bouton \emph{Pousser},
			\item dans la boîte de dialogue qui s'ouvre (Figure \ref{fig:premierepoussee}), indiquez l'url de votre dépôt bitbucket telle qu'indiquée lors de votre connexion sur le site \url{bitbucket.org},
			\begin{figure}[h!]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/premierpush.PNG}
					\caption{\label{fig:premierepoussee} Boite de dialogue lors de la première poussée.}
				\end{center}
			\end{figure}
			
			\item saisissez vos identifiants (nom utilisateur et mot de passe \url{bitbucket.org} si votre dépôt bitbucket est protégé),
			\item votre dépôt bitbucket est à jour si vous obtenez un message de \emph{Succès} (figure \ref{fig:successpush}),
			\begin{figure}[h!]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/succespush.PNG}
					\caption{\label{fig:successpush} Message de succès lors d'une poussée.}
				\end{center}
			\end{figure}
			\item vérifiez que le ou les fichiers apparaissent sur le site \url{bitbucket.org},
			\item supprimez le répertoire local contenant le fichier (votre dépôt) et recréez le depuis le serveur comme indiqué section \ref{sec:import}.
		\end{enumerate}
			
	\subsection{Cas de toutes les autres poussées}\label{subsec:pousseenormale}
		Cette opération est effectuée une fois que l'administrateur a effectué une première poussée. Si le dépôt bitbucket est encore vide, relisez la section \ref{sec:premier}.
		\begin{enumerate}
			\item cliquez sur le bouton \emph{Pousser},
			\item dans la boîte de dialogue qui s'ouvre, vérifiez que le \og Dépot de destination \fg  est préconfiguré à \og Branche distante : origin \fg, comme illustré figure \ref{fig:pousseenormale}, et cliquez une nouvelle fois sur \emph{Pousser}. Si ce n'est pas le cas, recréez un dépôt depuis bitbucket (section \ref{sec:import}),
			\begin{figure}[h!]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.65\textwidth]{images/push.PNG}
					\caption{\label{fig:pousseenormale} Boîte de dialogue de poussée préconfigurée vers origin.}
				\end{center}
			\end{figure}
				\item saisissez votre mot de passe \url{bitbucket.org} si votre dépôt bitbucket est protégé,
				\item votre dépôt bitbucket est à jour si vous obtenez un message de \emph{Succès} (figure \ref{fig:successpush}).
				\item sinon, la commande échoue, comme illustré figure \ref{fig:conflitpoussee}. Dans ce cas, lisez la section \ref{sec:conflit} pour résoudre le conflit.
				\begin{figure}[h]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{images/conflitpush.PNG}
					\caption{\label{fig:conflitpoussee} \'Echec d'une poussée à cause d'un conflit.}
				\end{center}
				\end{figure}
				
			\end{enumerate}

\section{Cloner un dépôt bitbucket sur une nouvelle machine de travail}\label{sec:import}

Cette section présente l'opération de clonage, c'est-à-dire l'importation d'un dépôt bitbucket entier dans un nouveau dépôt local. Ce clonage doit être effectué au début d'une session de travail sur une nouvelle machine, par exemple en salle TP de l'Esigelec.

Attention, votre dépôt bitbucket ne doit pas être vide. Si le dépôt bitbucket ne contient aucun fichier, reportez-vous à la section \ref{sec:premier}.
	\begin{enumerate}
		\item Au démarrage de Git GUI, cliquez sur \emph{Cloner un dépôt existant}.
		\item Sur le site \url{bitbucket.org}, copiez l'URL située à droite de l'écran (voir figure \ref{fig:bitbucket}).\par
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=\textwidth]{images/bitbucket.PNG}
				\caption{\label{fig:bitbucket}Récupération de l'adresse à copier.}
			\end{center}			
		\end{figure}
		\item Dans Git GUI (figure \ref{fig:clonage}):
		\begin{itemize}
			\item Dans \og Emplacement source\fg, collez l'URL récupérée à l'étape précédente sur le site \url{bitbucket.org}. 
			\item Dans \og Répertoire cible\fg, cliquez sur \emph{Naviguer} et sélectionnez un dossier. Puis, complétez le chemin affiché en saisissant au clavier le nom du dossier dans lequel le dépôt bitbucket sera cloné.\par
			\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=\textwidth]{images/clonage.PNG}
				\caption{\label{fig:clonage} Opération de clonage.}
			\end{center}
			\end{figure}
			\colorbox{pink}{\hbox to 0.9\textwidth{Attention, le dossier ne doit pas déjà exister.\hfill}}
			\item Validez en cliquant sur \emph{Cloner}.
		\end{itemize}
	\end{enumerate}
	
	Une fois le dossier cloné, vous pourrez
	\begin{itemize}
		\item Envoyez vos modifications
		\item Récupérer les modifications des autres membres du groupe
	\end{itemize}

\section{Mettre à jour un dépôt local existant depuis le serveur}\label{sec:pull}

	Lorsque un autre membre du projet a mis-à-jour le dépôt bitbucket, il est inutile de supprimer le dépôt et de le récréer. Il suffit d'effectuer une mise-à-jour, qui s'effectue en deux étapes :
	\begin{enumerate}
		\item la \emph{récupération}. Lors de cette étape, Git télécharge les modifications sur les fichiers depuis le serveur et les dépose dans le dossier caché .git. La procédure est décrite dans la section \ref{subsec:recuperation},
		\item la \emph{fusion}. Git vérifie que le même fichier n'a pas été modifié en local et sur le serveur et, en l'absence de conflit, met le fichier à jour dans votre répertoire de travail. La section \ref{subsec:fusion} décrit comment effectuer cette opération.
	\end{enumerate}
	\subsection{Récupération depuis le serveur bitbucket}\label{subsec:recuperation}
		Pour récupérer les dernières modifications depuis le serveur :
		\begin{enumerate}
			\item dans le menu de Git GUI, cliquez sur \emph{Dépôt distant} puis \emph{Récupérer de} et enfin \emph{origin}. Si origin n'apparaît pas, relisez la section \ref{sec:import} pour créer un dépôt correct,\par
		\colorbox{pink}{\hbox to 0.9\textwidth{Si le menu n'apparait pas, supprimez et reclonez le dépôt\hfill}}
			\item si votre dépôt bitbucket est privé, saississez votre mot de passe,  
			\item si la connexion internet fonctionne bien, vous obtenez un message de succès, illustré figure \ref{fig:succesrecuperation}.\par
			\begin{figure}[h]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/pull.PNG}
					\caption{\label{fig:succesrecuperation} Message de succès lors d'une récupération.}
				\end{center}
			\end{figure}
		\colorbox{pink}{\hbox to 0.9\textwidth{Attention, le message de succès ne concerne que la connexion réussie !\hfill}}
		\item En cas d'échec, vérifiez votre connexion internet et réessayez. Si votre dépôt bitbucket est privé, vérifiez votre mot de passe.
		\end{enumerate}

	\subsection{Fusion des fichiers modifiés}\label{subsec:fusion}
		L'étape précedente a permis de télécharger les modifications dans le dossier caché .git. Il faut maintenant les appliquer à votre répertoire de travail. Pour cela,
		\begin{enumerate}
			\item dans le menu, cliquez sur \emph{Fusionner} puis \emph{Fusion locale...},
			\item dans la boîte de dialogue de fusion, vérifiez que \og origin/master \fg est préselectionné, comme illustré figure \ref{fig:fusion}. Si rien n'est disponible dans \og Branche de suivi \fg, vérifiez que vous avez effectué une récupération (section  \ref{subsec:recuperation}). Si c'est le cas, c'est que votre dépôt bitbucket est déjà à jour. Vous pouvez vous remettre au travail ! 
			\begin{figure}[h!]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=0.6\textwidth]{images/fusion.PNG}
					\caption{\label{fig:fusion} Boite de dialogue lors d'une fusion.}
				\end{center}
			\end{figure}
			\item cliquez sur \emph{Fusionner}. Git analyse alors chaque fichier et applique les mises-à-jour. En cas de conflit, le message illustré figure \ref{fig:conflit} apparaît. Lisez la section \ref{sec:conflit} pour résoudre le conflit.
		\end{enumerate}
		\begin{figure}[h!]
			\begin{center}
				\includegraphics[width=\textwidth]{images/messagefusion.PNG}
				\caption{\label{fig:conflit} Message en cas de conflit.}
			\end{center}
		\end{figure}
\newpage
\part{Résolution de conflits}\label{part:conflits}
		
\section{Réparation manuelle d'un conflit}\label{sec:conflit}
	Un conflit apparaît lorsqu'un même fichier a été modifié à deux endroits différents avant d'être poussé. Il apparaît soit de manière explicite lors d'une poussée, soit lorsque l'on constate que le fichier n'a pas été mis-à-jour lors d'une récupération. Dans les deux cas :
	\begin{enumerate}
		\item Effectuez une récupération depuis le serveur (voir section \ref{sec:pull}).
		\item Cliquez sur \emph{Fusionner} puis {Fusion locale...} et cliquez sur \emph{Fusionner} dans la boîte de dialogue qui apparaît (figure \ref{fig:fusion}, page \pageref{fig:fusion}).
		\item Un message (illustré figure \ref{fig:conflit}, page \pageref{fig:conflit}) s'affiche vous informant que la fusion automatique a échoué. Vous êtes alors invité à régler le conflit et à commiter le résultat.
		\item Les conflits apparaissent dans l'interface dans la fenêtre principale. La partie en conflit apparait entre \textless \textless \textless \textless\textless\textless \textless \textless  HEAD et \textgreater \textgreater \textgreater \textgreater \textgreater \textgreater \textgreater \textgreater  origin/master (figure \ref{fig:guiconflit}).
	
		\begin{figure}[h]
			\begin{center}
				\fbox{\includegraphics[width=\textwidth]{images/guiconflit.PNG}}
				\caption{\label{fig:guiconflit} Visualisation des conflits dans Git GUI.}
			\end{center}
		\end{figure}
		
		\item Ouvrez le fichier concerné dans votre éditeur de texte. Réécrivez la partie en conflit (en supprimant les marqueurs de conflit).
		\item Enregistrez le fichier réparé, commitez (section \ref{sec:commit}) et poussez (section \ref{subsec:pousseenormale}).
	\end{enumerate}
	Le conflit est alors réparé. N'oubliez pas de récupérer depuis le serveur avant de commencer chaque session de travail pour limiter autant que possible l'apparition de conflits.
	
\section{Meld : un outil pour la comparaison et la fusion de fichiers}\label{sec:meld}

Meld est un outil pratique pour comparer et fusionner un fichier de travail commun à plusieurs individus. Notamment dans le cadre d'un projet collaboratif, il est fréquent d'avoir un rapport à rédiger ensemble dans un même fichier Word. Toutefois, il est complexe de rédiger efficacement dans un seul fichier de façon collective; en particulier en travaillant de façon groupée uniquement par intermittence. Pour remédier à ce problème, Meld permet à chacun de développer son ébauche de façon isolée, puis lors d'un regroupement, de charger les fichiers indépendamment produits en vue de générer un fichier commun.
 
En considérant le scénario d’écriture d’un rapport en binôme ; chacun va débuter la rédaction d’un document à la maison. Puis, lors de réunions, il sera possible de charger les réalisations de chacun sur Meld (e.g. ; deux fichiers Word) afin de comparer et de retenir communément les parties les plus pertinentes de chaque fichier. Pour faciliter cette étape de comparaison et de fusion des fichiers, Meld est composé d’un visualisateur multi-fichiers et d’un comparateur graphique permettant de mettre à jour les parties communes et disjointes aux fichiers chargés (colorisation des diverses parties). Une fois les parties à retenir repérées après concertation, un système de basculement de texte communiquant de façon bilatéral d’un fichier à l’autre permet de réaliser de manière simple et efficace le transfert des parties retenues. 
Cette fusion de données peut être réalisée sur plus de deux fichiers si la taille de l’équipe est plus importante. Aussi, Cette fusion de données peut se faire pour tout type de fichiers, notamment en programmation pour fusionner des avancées réalisés sur des codes informatiques.

Dans ce Guide, nous recommandons l'usage de Meld pour la résolution de conflits pouvant survenir avec Git lors de la récupération de fichiers provenant de Bitbucket. Dans une telle situation, nous chargeons sous Meld un premier panneau pointant vers notre répertoire de travail local, puis nous chargeons un second panneau menant au répertoire distant en saisissant l'adresse Bitbucket associée. De cette façon, il est possible de traiter le conflit en retenant dans un des panneaux les parties valides. 
\end{document}
